講下美索不達米亞既宗教

有時同朋友講起，唔計有睇fate既人，
好似好多朋友都無聽過美索不達米亞，
就算聽過下個名，都唔係好知入面既文化同歷史，
小弟呢個post就係想同大家分享下呢段文化，
不過戴定頭盔先，呢個post多數野都係網上copy，
而且小弟都唔係major兩河流域，所以應該唔會搵學術文獻貼出黎，
呢個帖都係資料整合同提供基本概念

哦

點

一 美索不達米亞既基本資料

1.1 解誤
美索不達米亞係四大文化搖籃之一。
記住，唔係文明古國，係文化搖籃，
因為文明古國呢個概念既問題係，文明同國係兩個概念，文明係跨政權，
而國係代表政權。

有好多人會問，係唔係即係好多大淫婦嗰個巴比倫?
又係又唔係啦，因為巴比倫只係後期興起既一個美索不達米亞城邦，
有特別之處，但代表唔到整個美索不達米亞地區。

1.2
美索不達米亞呢個名係古希臘對兩河流域既稱謂，
意思即係兩條河流之間既地方，講緊既就係幼發拉底河同底格里斯河，
中學教科書就叫呢個地方做新月沃土，大約係伊拉克附近。

佢地真係好春巴閉，係人類最早有文明既地方。
話說其實呢兩條河流每年都氾濫，所以下游土壤肥沃到仆街，
但氣候乾旱缺水，dry過毒撚，所以肥都無銀用。
但係當地人係公元前4000年就已經識得運用灌溉技術，
令到大班人可以一齊鋤肥田，當時已經屌打全世界。

去到公元前2900年更加有埋左右形成成熟文字，眾多城市同埋周圍既農業社會。

未到你呀，走開啦

但因為美索不達米亞地處平原，缺少天然屏障，
所以咁幾千年一直好多民族進入，
最開始有蘇美人，之後阿卡德人、阿摩利人、亞述人、埃蘭人、喀西特人、胡里特人、迦勒底人等其他民族都先後進入美索不達米亞

講住咁多先，之後會講下美索不達米亞既歷史同地理。
唔好誤會呀，唔係開錯topic，而係講宗教一定要先知呢個地方既歷史先講到

留明

1.3 兩河流域歷史

兩河流域主要可以分為十二個時期

史前時期 公前8000年－前5900年
歐貝德時期 前5900年－前4000年
烏魯克時期 前4000年－前3000年
早王朝時期 前3000年－前2350年
阿卡德時期 前2350年－前2193年
新蘇美時期 前2193年－前2004年
阿摩利人和古亞述時期 前2004年－前1600年
喀西特人、胡利安人和亞述中期 前1595年－前934年
新亞述時期 前934年－前605年
新巴比倫時期 前605年－前539年
波斯帝國時期 前539年－前330年
馬其頓—希臘時期 前330—前141年/前129年

今次我主要想講既係烏魯克時期至到阿摩利人和古亞述時期既宗教，
當中跨越咗成二千幾年，所以要好留意一點，
就係宗教會隨時間而改變，而唔係好似我地去睇現代宗教咁有咁統一固定既教義同神學系統，所以之後講宗教都係分不同時期去切入。

講句sorry先，原來我開錯咗係創意台

見到金閃閃即刻笑咗

lm

1.4 美索不達米亞城邦

歐貝德時期既地圖

呢個時期有三個好重要既城邦可以留意，分別係埃利都(eridu)，烏爾(ur)同埋 烏魯克(uruk)

埃里都，個名意義既係大大力，係美索不達米亞南部最早既城市，亦被認為是世界上最早既城市，蘇美爾咁多城市既最南端

埃利都遺址

復原的埃利都港口

烏爾又叫吾珥，耶教人一定聽過呢個名，
烏爾最早的建築始於前5500年左右，但後來烏爾似乎有一段時間被人遺棄。
直到前27世紀，烏爾先開始繁榮起黎，
烏爾的地理位置既有利於對阿拉伯半島既海上同陸上貿易，
係呢段時間，係烏爾建造咗許多精心設計同建造既墓，
最後烏爾既國王成為咗成個蘇美爾既統治者，呢個王朝被稱為烏爾第一王朝。

烏爾城邦遺址

烏魯克
烏魯克城係烏魯克時代既代表，因為佢當時玩晒咁濟。
公元前2900年既時候最興盛，可能有50,000至80,000名居民係6平方公里既城牆範圍內居住，係當時全球最大的城市。
之但係最出名既一定係因為《吉爾迦美什敘事詩》，
因為《吉爾迦美什敘事詩》既主角吉爾迦美什就係烏魯克城既統治者。
有種講法話阿拉伯語中對巴比倫尼亞既稱呼-伊拉克，就係源自烏魯克既名字

烏魯克遺址（2008年）

真。吉爾伽美什

死圖

轉開學術台啦 創意台細蚊仔唔識睇

推

金閃閃

留名

雜種

留名學野

推 好正啊 繼續

高質喎

細個睇STAR TREK有集講人類去第二個星球講故事俾外星人聽，就係講gilgamesh同隻神牛打架

我給妳的愛寫在西元前深埋在美索不達米亞平原

留名

HI